11Ne'e ne, Lii Lolo Be'a, nèti uru tèka, nèti Ana Ama Lamatua.1:1: Lii padhai ‘Ana Ama Lamatua’ abhu boe tu dara sasuri uuru sèra.Ngara na Yesus Kristus, dhu Ama Lamatua paj'uj'u karèi nèti uru kamai.

Yohanis, Tuka Sarani Dhèu, bhoke j'ara hia Lamatua Yesus

(Mateos 3:1-12; Lukas 3:1-18; Yohanis 1:19-28)

2Lod'o Yesus sab'a mèka sasab'a Na, Ama Lamatua pua uru dhèu èci, ngara na Yohanis, la'e tao tèke j'ara hia Yesus dhu mai bèli camèda. Lula uru èèna, Ama Lamatua peka le dènge dhèu èci, dhu nèti lii padhai lii Nèngu. Ngara na Baki Yesaya. Dhu na suri tèke, peka na,

“Nanene! Ja'a pua le dhèu èci, ho bhoke j'ara hia Èu.1:2: Meliaki 3:1

3Dhèu èèna, la'e asa dara mamoo, ho na rodhe, peka na,

‘Miu aa'i-aa'i mi tao pabe'a ka j'ara, ho sèna ka, miu sèmi mamai Lamatua!

4-6Dhèu ne'e, ra pangare na Yohanis, Tuka Sarani Dhèu. Era pea nèngu ètu dara mamoo. Kodho na tao nèti rèu badha onta, dhara hake na, tao nèti ka'uri badha. Nganga'a nèngu kabara dènge dhua nasu oni.1:6: 2 Dhèu Aae Sèra 1:8

Lodo èèna, dhèu ae nèti kota Yerusalem, dènge propensi Yudea, mai paraga dènge Yohanis ètu era pea na. Dhèu se'e mai neo rèdhi Yohanis, dènge nanene lii holo nori na. Na peka sèmi ne'e ka, “Hua iia miu ele ho'a nèti tatao karehe, sèna ka Ama Lamatua saku eele sasala miu. Èle èèna miu sarani uuru ku, j'aj'i sèmi tadha, miu be'a le dènge Lamatua.”

Nèti èèna ka, dhèu se'e bhoka sasala rèngu ka Yohanis sarani si, ètu loko Yarden.

7Ka na peka hari sèmi ne'e, “Bèli-camèda dhèu èci dhu kapai risi nèti ja'a Na mai. Lula ja'a ne'e haha dai seli, neo j'aj'i ana pajuu-paleha, èèna ka oo, lèke boe hèi. 8Ja'a ne, dhodhoka sarani miu dènge èi di, te ngaa Nèngu tao risi eele nèti ja'a. Na papènu dara miu dènge Roh Ama Lamatua dhu Mola-Mèci.”

Yohanis sarani Lamatua Yesus

(Mateos 3:13-17; Lukas 3:21-22)

9Ca lod'o hari, Yesus la'e nèti rae Nasaret ètu rai Galilea, ka Na paraga dènge Yohanis. Èle èèna ka Yohanis sarani Ne, ètu loko Yarden. 10Ropa Yesus bhodho nèti dara èi mai, ladhe la na liru bhoke eele, ka Roh Ama Lamatua puru mai sama sèmi koro j'aha ci'u, puru mai sa Yesus. 11Ka ca'a la, ra tadèngi lii Ama Lamatua nèti dedha liru, peka sèmi ne'e ka,

“Èu ne'e ne, Ana pasue Ja'a,

Èu pakarej'e taruu dara Ja'a.”1:11: Lii Lolo dhu Uru Tèka 22:2, Lii Soda Koa-Kio 2:7, Yesaya 42:1, Mateos 3:17, 12:18, Markus 9:7, Lukas 3:22

Dhèu Aae Nidhu dadugu neo pamanahu Yesus

(Mateos 4:1-11; Lukas 4:1-13)

12Nèbhu boe ka Roh Ama Lamatua jajuku Yesus, asa dara mamoo la'e. 13Na pea dènge badha hui ètu èèna, èpa nguru lod'o. Ka Dhèu Aae Nidhu na mai dadugu tenge j'ara, sèna ka Yesus madhutu nèngu, te ngaa tao nare boe. Èle èèna ka, ana pajuu-paleha nèti Ama Lamatua puru mai lalau-lalo'o Ne.

Lamatua Yesus la'e Galilea, lole Lii Holo Nori Ama Lamatua

(Mateos 4:12-22; Lukas 4:14-15, 5:1-11)

14Lod'o dhu kèpe rare Yohanis Tuka Sarani pamaso asa dara bèdho, nèbhu boe Yesus pakèdi la'e propensi Galilea. La'e lole Lii Karej'e-Karae nèti Ama Lamatua ètu nèi. 15Ka Na peka,

“Mi nanene! Lod'o Ama Lamatua dai kèna!

De nèbhu heka dhèu rai-haha ne'e re'a na Ama Lamatua nèd'u le paredha, karèi nèti uru ka.

Lamatua Yesus hag'e nare ana madhutu Nèngu

16Ca lod'o hari, Yesus kako madhutu sebhe dano Galilea, ka nèdhi dhèu èci, ngara na Simon dènge ari na Anderias. Sasab'a rèngu bèli-bèli na, dhodhoka j'ala i'a di. 17Ka Yesus paroa nare dua ra, “We! Mai madhutu Ja'a! Miu tenge i'a, te ngaa Ja'a neo aj'a miu, ho sèna ka j'aj'i dhèu tenge samanga.” 18Ropa ra nanene rare, hèia ra tèke eele j'ala rèngu, ka lasi dènge madhutu Ne.

19Èle èèna ka, Yesus kako hari ciki, ka nèdhi ana-ana Sabadius, a'a ngara na Yakobis, aa ari ngara na Yohanis. Dua ra dhu lalau paie pèku ètu dedha koha. 20Ka Yesus paroa dua ra, peka na, “Mai we! Madhutu Ja'a!” Ropa ra tadèngi rare lii Yesus, kadua ra tèke eele ama ra, dènge dhèu sab'a sa ètu dedha koha, lasi dènge ka madhutu Yesus.

Lamatua Yesus lalèta eele nidhu nèti dhèu èci dhu pea ètu kota Kapernaum

(Lukas 4:31-37)

21Èle èèna ka, Yesus dènge ana madhutu Na, dhèu èpa sèra lasi dai kota Kapernaum. Lod'o èèna, lod'o manèngi-mangaj'i dhèu Yahudi.1:21: Lod'o sabaj'a dhèu Yahudi ra pangare na ‘Hari Sabat’. Lod'o èèna, dhèu sab'a boe.Ka Yesus la'e asa dara èmu manèngi-mangaj'i, ka Na lole Lii Holo Nori Ama Lamatua ètu èèna. 22Dhèu ae sèra malaa, nanene lii padhai Na, lula Nèngu ne'a mèu lii dhu Nèngu lole, risi nèti mese-mese dhèu Yahudi.1:22: Mateos 7:28-29

23Lod'o èèna, abhu dhèu èci lèke papèda dhu nidhu tao. Dhèu ne'e la'e kahèi asa dara èmu manèngi-mangaj'i, kaca'a la na pakèce peka na, 24“We! Yesus, dhèu Nasaret! Ngaa unu Èu dènge ji'i! Èu mai ho pa'ele iie ji'i, do? Ji'i tadhe Èu. Èu ne'e ka dhu mai nèti Ama Lamatua. Èu ne'e Dhèu dhu dènge boe sasala-sasigo.”

25Ka Yesus jèke ne, “Hutu hèba èu na! Rai eele nèti dhèu ne'e!”

26Kaca'a la nidhu tèku ngi'u dhèu ne'e, sama sèmi dhèu dhu pèda rèdha. Ka na rai eele nèti dhèu ne'e, dènge lii pakèce. 27Hèia dhèu-dhèu ètu dara èmu manèngi-mangaj'i sèra, malaa-maloha. Ka ra padhue èci dènge èci, “Eea! Ngaa ka ne'e! Ne'e ne, lii holo nori dhu hiu, do? Lii padhai lii Mone heka ne'e, ele madha nga! Na paredha nidhu-nidhu se'e, ka ra kalua kahèi, madhutu dadèi Ne.”

28Hèia dhèu palolo lème era, ètu dara rae-rae propensi Galilea.

Lamatua Yesus pa'èle papèda ina dhèu èmu Petrus, dènge papèda dhèu-dhèu leo

(Mateos 8:14-17; Lukas 4:38-41)

29Lod'o rèngu lèpa nèti dara èmu manèngi-mangaj'i, Yesus dènge ana madhutu Na, lasi asa èmu Simon dènge Anderias. 30Ina dhèu èmu Simon pèda maringi-sagoro, ka dhu j'unu. Ka ropa Yesus dènge ana madhutu Na, dai dara èmu èèna, dhèu mai peka dènge Ne, “Bhèni heka na pèda.”

31Nèti èèna ka, Yesus la'e ladhe bhèni heka ne'e. Hèia Na kèpe kacui aai na, ho pamadhèdi ne. Ka ca'a la papèda maringi-sagoro deo na èle dènge. Hèia bhèni heka ne'e kèdi la'e lalau nganga'a-nginu hia si.

32Ropa lod'o cèna la'e, dhèu pakako rèti asa Yesus a'ari rèngu dhu pèda, dènge dhèu-dhèu dhu nidhu tao, sèna ka Na pa'èle si. 33Nèti èèna ka, ca kabarai mai pakaboko pènu tao cèci, ètu madha èmu èèna. 34Èi papèda dhu lèke dhèu se'e, ae titu kèna, te ngaa Yesus pa'èle aa'i mèu-mèu si. Hèia Na lalèta eele nidhu ae titu kèna nèti dhèu sèra. Yesus hia boe tebho nidhu se'e padhai lii, nèti ra tadhe Ne.

Yesus kako palème rae, ho lole Lii Holo Nori Ama Lamatua

(Lukas 4:42-44)

35Madae aae bèli na ako maroga era, Yesus kèdi ka la'e asa era èci dhu nee-nee, ka Na manèngi-mangaj'i mi Ama Lamatua. 36Ropa Simon si kèdi, rèdhi heka Yesus, ka lasi tenge Ne. 37Ra paraga dènge Yesus, ka ra peka, “Ama, dhèu canau mai tenge Ama ku.”

38Te ngaa, Yesus dhaa lii rèngu sèmi ne'e ka, “Èna be'a kahèi. Te ngaa, be'a risi, lati uru asa rae-rae leo, ho Ja'a aj'a Lii Holo Nori Ama Lamatua. Te èèna sasab'a Ja'a na.”

39Èle èèna ka, rèngu kako palème era ètu propensi Galilea, ho lole Lii Hua Iia Ama Lamatua. Ètu dara èmu manèngi-mangaj'i Na babège-lalèta eele nidhu nèti dhèu sèra.1:39: Mateos 4:23, 9:35

Yesus pa'èle dhèu èci dhu pèda kusta, dhu nèti madenge

(Mateos 8:1-4; Lukas 5:12-16)

40Dhèu èci dhu lèke papèda kusta mai paraga dènge Yesus, ka na patitu urutuu ètu madha Yesus, na manèngi, aku nèngu na, “Ama, oo! Sue ku ja'a la. Tao pa'èle ku papèda ja'a ne. Ja'a ke'a, Ama bisa pa'èle papèda ja'a ne, sèna ka dhèu madenge heka dènge ja'a.”

41Nèti lii roma iisi na, ka dara Yesus roe, ka Na j'ole kacui aai kèpe ne, hèia Na peka, “Tare'a! Ja'a bisa! Èu èle kèna!” 42Ka ca'a la, papèda deo na ele dènge. Ka dhèu èèna pèda heka. 43Èle èèna ka, Yesus pua dhèu deo na lèpa dènge pasanède ne peka na, 44“Mu nanene! Èu èle le, te ngaa baku lole dènge cee-cee, oo! Èu hud'i madhutu ku lii paredha Baki Musa uru na. De lamu uru ku asa ama agama, ho na parisa ngi'u mu. Sèna ka ne'a èi papèda èu na ele le, do dhae. Èle èèna ka, heka èu hia mèdha èci sèmi tadha makasi, sèna ka dhèu aa'i-aa'i ra re'a èu èle le tare'a-re'a.”1:44: Atora nèti Ama-ama Agama 14:1-32

45Biar Yesus kai baku peka dènge cee-cee èèna ka, te ngaa ropa la'e dai li'u ka, na lolo lème dènge dhèu. Èle èèna ka, dhèu ae neo paraga dènge Yesus. Te ngaa, lula lii dhèu deo na ka, Yesus bisa boe padelo iisi Na asa dara kota. Nèti èèna ka, Yesus pea dhoka ètu era mau èci ètu li'u kota. Te ngaa, nèti mia-mia dhèu mai paraga dènge Ne.

Lamatua Yesus pa'èle dhèu karuku

(Mateos 9:1-8; Lukas 5:17-26)

21Èle pèri-pèri lod'o hèia, Yesus lèpa hari asa Kapernaum. Ka ra papeka dai mia-mia, peka na Yesus dai le èmu. 2Nèti èèna ka, dhèu mai nèti mia-mia. Lula dhèu ae seli, ka ètu dara èmu pènu risi, toke dai hèba èmu. Èle èèna ka Yesus lole dènge ra, dadèi Ama Lamatua.

3Ètu talora Na padhai lii era, dhèu èpa jèru dhèu karuku èci asa madha Yesus. 4Lula dhèu ae dai seli, ka rèngu abhu boe sasanga ho rèti dhèu deo na asa madha Yesus. Hèia ca'e lasi asa kolo èmu, bhoke eele rèu èmu, re dedha kètu Yesus na. Ropa rèu èmu ra bhoke rare, hèia ra papuru dènge dhèpi na.2:4: Dhèpi èèna, ra tao nèti mèdha dhu mèka. 5Ropa Yesus ladhe nèdhi si, Nèngu ne'a le dhèu se'e parcaya tare'a-re'a Nèngu. Ka na padhai lii dènge dhèu karuku ne'e, aku Nèngu na, “Ana, ee! Ja'a saku eele le sasala èu!”

6Ètu era deo na kahèi, abhu pèri-pèri mese agama Yahudi. Ropa ra tadèngi rare lii padhai lii Yesus deo na, ka dara ngangee rèngu be'a boe. 7Ka ra papeka, “Boo! Dhèu ne'e bani titu kèna. Padhai lii sèmi nèi! Dhodhoka Ama Lamatua di, ho dhu saku eele sasala dhèu. Te ngaa, dhèu ne'e tao ngi'u na èci èèna ka dènge Ama Lamatua. Nèngu pakarehe kolongara Ama Lamatua!”

8Te ngaa, Yesus ne'a le ngangee rèngu. Hèia Na peka, “He! Miu baku pangee sèmi èèna. 9-10Mia dhu be'a risi? Ladhe Ja'a peka mi dhèu karuku ne, ‘Sasala èu saku eele le,’ miu me'a boe, na j'aj'i, do aad'o. Te ngaa, ladhe Ja'a peka, ‘Kèdi ka! Nedhe dhèpi èu, ho lèpa ka.’ Ladhe na kèdi kahèi, ho miu ladhe medhi, heka miu me'a kèna Ja'a ne'e ne, Ana Dhèu Rai-haha. Aa Ja'a ne'e ne, dènge koasa kahèi, ho tao eele sasala dhèu!”

Èle èèna ka, Yesus padhai lii dènge dhèu karuku deo na,11“Mu nanene, ee! Èu èle le ne! Kèdi ka, nedhe dhèpi èu ho lamu ka.”

12Ropa tadèngi nare, cag'ag'a la dhèu ne kèdi titu. Na nedhe dhèpi na, hèia la'e ka asa li'u. Dhèu-dhèu ètu sèra rèdhi dènge musi madha rèngu. Rèngu aa'i-aa'i ra malaa-maloha, ka ra peka, “Waa! Èdhi heka tèdhi ka ne'e, oo! Ama Lamatua ne tare'a-re'a kapai dai seli!”

Yesus paroa nare Lewi sèna ka madhutu Ne

(Mateos 9:9-13; Lukas 5:27-32)

13Èle èèna ka, Yesus la'e hari asa sebhe dano Galilea. Ka dhèu ae titu kèna mai paraga dènge Ne, hèia Na lole dènge ra, dadèi Ama Lamatua.

14Ètu era èèna abhu dhèu èci ngara na Lewi, ana nèti Alfeus. Sasab'a na roro doi bea. Lod'o Yesus kako re èèna ka ladhe nèdhi Lewi. Ka Na peka dènge ne, “Ee! Mai madhutu Ja'a!”

Ropa tadèngi lii Yesus ne, Lewi kèdi dènge ka la'e madhutu Ne.

15Èle èèna ka, Yesus si ra'a ètu dara èmu Lewi, pa'èci dènge angalai Lewi dhèu roro doi bea sèra. Abhu kahèi dhèu-dhèu leo, dhu madhutu ngangee dhèu Yahudi, dhèu se'e dhu karehe, madhèdi ra'a dènge rèngu. Nèti dhèu-dhèu dhu madhèdi ra'a se'e abhu dhèu ae kahèi dhu dèi nanene lii padhai lii Yesus.

16Lod'o èèna mese agama nèti partei Parisi dhèu pèri rèdhi Yesus madhèdi na'a-ninu dènge tuka roro doi bea, dènge dhèu dhu karehe sèra. Ka ra karèi ana madhutu Yesus sèmi ne'e ka, “Nga tao ka mese miu madhèdi na'a-ninu dènge dhèu roro doi bea dènge dhèu dhu laku-laku boe sèra?”

17Yesus tadèngi lii karèi rèngu na, ka Na dhaa sèmi ne'e ka, “Dhèu pèda, mema parlu dote, te ngaa dhèu dhu pèda boe, parlu boe dote. Mamai Ja'a ne sèna ka lalau dhèu dhu laku-laku boe. Te Ja'a mai boe urus dhèu dhu rasa ngi'u mola.”

J'ara puasa dènge lii nori dhu hiu

(Mateos 9:14-17; Lukas 5:33-39)

18Ca tèka dhèu nèti partei agama Parisi puasa. Rèngu rèdhi ana madhutu Yohanis Tuka Sarani na, puasa kahèi. Te ngaa, rèdhi boe ana madhutu Yesus puasa sèmi rèngu. Hèia dhèu rèngu mai paraga dènge Yesus, ka ra karèi, aku rèngu na, “Ama. Ji'i puasa, sama sèmi ana madhutu Yohanis kahèi. Te, nga tao ka, ana madhutu Ama puasa boe?”

19Hèia Yesus dhaa, “Mema miu me'a le, ladhe dhèu kab'i, dhèu dhu èdhi nèru sèra puasa boe, ho ra'a toke bècu. Ladhe mone dhu kab'i deo na era, dhèu sèra aa'i-aa'i ra'a-rinu. 20Te ladhe lod'o dai, ho ana mone dhu kab'i ne, ra rai rèti ka, mone aanga-angalai nèngu sèra dara pèda, ho heka ra puasa kèna.

21Sèmi èèna kahèi bèla hiu baku kalape mi kodho dhui. Te ladhe base, na bèla hiu deo na karuku, hèia kodho deo na asa ka mae aae. 22Sèmi èèna kahèi miu baku edhe dhua pèd'u ètu dara sabha dhui. Te aad'o na sabha èèna mae, dhua pèd'u na bhori eele asa rai.” Nèti èèna ka Yesus peka dènge si, baku ho pakihu-kee, lii holo nori Nèngu dhu hiu, dènge lii holo nori dhèu Parisi dhu nèti uru ka mai.